<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-03-26T21:43:07-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Clean Blog</title><subtitle>A Blog Theme by Start Bootstrap</subtitle><author><name>Ivan Oliva</name></author><entry><title type="html">Cuatro camellos y un funeral</title><link href="http://localhost:4000/2019/03/26/egipto.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cuatro camellos y un funeral" /><published>2019-03-26T11:45:13-03:00</published><updated>2019-03-26T11:45:13-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/03/26/egipto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/03/26/egipto.html">&lt;p&gt;
  Muy bien, pueden pasar, pero apúrense que ya se está por llenar un taxi” dijo en ingles el policía mientras nos devolvía los pasaportes sellados. La emoción nos invadió de tal manera que teníamos ganas de saltar de alegría ahí en plena frontera. Después de la odisea que fue hacer migraciones en Israel, parecía mentira que pudiésemos pasar tan rápido desde Eilat (Israel) a Taba (Egipto), considerando que son dos países que se encuentran en guerra hace años. Pero claro, somos turistas. Ojalá todos los habitantes de Oriente Medio contaran con el mismo privilegio que nosotros para atravesar fronteras que ni deberían existir. Digo nosotros porque llevaba más de un mes viajando con Camilo, un compañero de aventuras colombiano que me regaló el camino.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Pusimos pies en tierras egipcias alrededor de las 4 de la tarde. Apenas atravesar la puerta, se presentaban frente a nuestros ojos hombres de blanco conversando frente a varios coches, vestidos con el Thawb (túnicas) y el Kafiyyeh (lo que los brutos llamamos turbante), confirmando que ya estábamos en este polémico país árabe. Miro a mi amigo para comentarle acerca del carnaval de emociones que estaba aconteciendo en mi interior al ver esa postal, pero mis intenciones fueron interrumpidas por el primero de los muchos tantos hombres que abandonaban sus puestos y desfilaban hacia nosotros para ofrecernos un taxi. Que poco me duró la alegría de verlos!
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Nos encontrábamos en la región conocida como Sinaí, que es una península con forma de cono invertido y es la parte asiática de un país cuyo territorio pertenece en su mayoría al continente africano. Aquí se puede observar un gran contraste. A lo largo de su costa este, bañada por el mar Rojo, se encuentran ciudades magníficas que atraen miles de turistas de todas partes del mundo, principalmente de Israel (pueden atravesar la frontera con la misma facilidad que nosotros, pero sólo pueden permanecer en el sur, no tienen permitido dirigirse al norte de la península). Estas ciudades ostentan con sus mansiones, hoteles y resorts que albergan a quienes desean disfrutar de sus hermosas playas y sus importantes puntos de buceo. Al mismo tiempo, esta región es una de las más conflictivas y ha sido escenario histórico de guerras. Alejándonos apenas un poco de sus costas, comienza a desplegarse el territorio desértico, donde ya no se observa esta exposición competitiva de capitales, sino por el contrario, la imponencia de la naturaleza que cubre de un manto dorado de arena miles de kilómetros. Habitado principalmente por tribus beduinas, el área se convierte en una especie de “tierra de nadie”, donde la ley la impone el que mejor conoce el terreno. Por este sencillo motivo, no es posible atravesar la península por el norte (para ir por ejemplo desde Taba hasta El Cairo), y es necesario descender hasta el sur y luego volver a subir al norte por un camino próximo a su costa oeste, atravesando un número incontable de controles militares.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Desde la frontera de Taba salen sólo dos buses por día, aproximadamente a las 8 de la mañana y otro a las 3 de la tarde (aproximadamente porque en Egipto nunca se sabe). Si no lográs coincidir con esta amplia oferta de servicios de bus, tenés que recurrir a los taxis que consisten en Vans con 16 asientos, con costo fijo que se reparte entre todos los pasajeros, por lo que hay que esperar a que se llene de gente para que arranque. De lo contrario hay que pagar el precio de los asientos vacíos entre los presentes.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Oh sorpresa nos llevamos con Camilo cuando vimos como el último taxi lleno se iba frente a nuestras narices. Nos tocaba esperar a que llegara más gente para llenar otro taxi, mientras escuchábamos las ofertas de nuestros potenciales choferes en lo que denominé un remate invertido. Es algo sin igual, y hasta que no lo viví en carne propia no lo creí. Decirles “no gracias” es interpretado como un “por favor siga martillándome la cabeza hasta que no lo soporte más y termine comprándole con tal de que me deje en paz”. Al principio es hasta cómico, pero cuando estás cansado y no tenés ganas de regatear se transforman en una pesadilla. Uno de ellos se tomó más a pecho la tarea de conquistarnos/extorsionarnos. Se sentó a nuestro lado y cada 15 minutos intentaba seducirnos con un precio “mejorado”. Esperamos más de una hora y no había caso, ni un solo valiente más cruzaba la frontera, y como si fuera poco comenzaba a anochecer. Teníamos que decidir si acampábamos en algún lado perdido del pueblito o pagábamos 30 dólares por nuestro traslado (lo mínimo que nos ofreció nuestro chofer asignado), sabiendo los precios que se manejan en Egipto y que eso era definitivamente un robo. Al igual que cada vez que nos encontrábamos en una encrucijada, decidimos usar nuestra herramienta más valiosa (con mucho mayor valor que el nominal) “la moneda”. Cara acampamos, cruz nos vamos en el taxi. Obedeciendo la voluntad del destino, agarramos las mochilas para emprender la búsqueda de un lugar para poner los huesos esa noche. Al vernos partir, nuestro amigo resignado a nuestro nivel extremo de ratez, grita el precio que queríamos escuchar, y dedujimos que el destino tenía otra cosa preparada para nosotros.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Subimos los tres a la Van y emprendimos el camino de unos 140 kilómetros que nos separaban de la ciudad más próxima, Dahab. Fue un viaje con vaivenes; el desierto nos adormecía con su paisaje reiterativo, mientras que cada tanto, el mar se dejaba ver, atrayendo con su belleza la atención de cualquier mortal.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Ya era completamente de noche y no se divisaban muchos autos en el camino. Abstraída en mi cabeza por pensamientos de toda clase (como siempre que viajo mirando la ruta), pensaba en lo afortunada que era. En los últimos 10 meses había viajado en incontables medios de transporte y dependiendo mi vida de otros (los conductores) nunca había tenido un problema. De repente, algo interrumpió mi pensamiento. La silueta de 4 camellos cruzando el camino se dibujaba frente a nosotros a unos 50 metros. Camilo estaba dormido y se despertó cuando lo llamé para que viera ese hermoso espectáculo. Wow! Es la primera vez que veo camellos sueltos! -pensé. Son tan lindos… pero este hombre no va a frenar? Debe ser mi ignorancia sobre camellos, seguro que cuando nos acercamos ellos se espantan y se hacen a un lado. Este hombre tiene pinta de beduino, sabe del desierto. O tal vez ahora hace una maniobra y los esquiva con una increíble agilidad. Todo transcurrió en milésimas de segundos. Cuando finalmente asumí que ninguna de mis hipótesis se iba a cumplir y que el señor que conducía se encontraba dormido o en Disney, le grité que tenga cuidado con los camellos, y me preparé para el impacto. Como si hubiera estado esperando la voz de aura, el conductor frenó bruscamente ante mi voz de alerta. En ese instante toda mi vida paso ante mis ojos y creí con certeza que no viviría para contar esta anécdota. Impactamos de lleno contra el último camello, dejando como resultado un pobre animal tirado y agonizando en el medio del camino y la parte delantera del vehículo totalmente destruida. Las luces altas alumbraban la escena homicida y entre los cristales rotos del parabrisas podía ver a ese pobre camello que levantaba su cabeza y gritaba de agonía. Habiendo corroborado que ninguno de los 3 presentaba ni un rasguño, descendimos del coche. Los pocos autos que pasaban por la ruta se vieron obligados a frenar por ese cuadrúpedo que luchaba por su vida en el pavimento. Nuestro chofer lloraba y se agarraba la cabeza; pobre hombre, supongo que esa Van era su única fuente de ingresos. Como si la situación fuera poco cruenta, los otros 3 camellos volvieron sobre sus pasos a ver qué le había ocurrido a su compañero. Por favor que alguien nos saque de acá! Apenas llevamos unas horas en Egipto y ya matamos un camello! A quién más en el mundo le pasa esto?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Se ve que un buen hombre leyó mis pensamientos y se ofreció a llevarnos hasta destino. En el camino nos contaba que había perdido 3 amigos que habían tenido accidentes con camellos en la ruta. “Ustedes se salvaron porque les tocó un señor mayor que iba a menos de 60km por hora y en una Van que es alta. Si se me cruzaba el camello a mi, me mato sin duda”.
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;Ese día aprendí cuan peligrosa que puede ser la ley de atracción y la importancia de controlar los pensamientos.&lt;/blockquote&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://source.unsplash.com/Mn9Fa_wQH-M/800x450&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;</content><author><name>Ivan Oliva</name></author><summary type="html">Muy bien, pueden pasar, pero apúrense que ya se está por llenar un taxi” dijo en ingles el policía mientras nos devolvía los pasaportes sellados. La emoción nos invadió de tal manera que teníamos ganas de saltar de alegría ahí en plena frontera. Después de la odisea que fue hacer migraciones en Israel, parecía mentira que pudiésemos pasar tan rápido desde Eilat (Israel) a Taba (Egipto), considerando que son dos países que se encuentran en guerra hace años. Pero claro, somos turistas. Ojalá todos los habitantes de Oriente Medio contaran con el mismo privilegio que nosotros para atravesar fronteras que ni deberían existir. Digo nosotros porque llevaba más de un mes viajando con Camilo, un compañero de aventuras colombiano que me regaló el camino.</summary></entry><entry><title type="html">Un solo día en un país puede ser demasiado</title><link href="http://localhost:4000/2019/02/18/china1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Un solo día en un país puede ser demasiado" /><published>2019-02-18T11:45:13-03:00</published><updated>2019-02-18T11:45:13-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/02/18/china1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/02/18/china1.html">&lt;p&gt;
  Llevaba apenas 2 meses y tres países de Europa en mi aventura de ser mochilera, con toda la inexperiencia, incertidumbre y miedos que eso implica. Pero más fuerte que todo era el deseo de adrenalina que genera ir hacia lo desconocido, lo inesperado, países impredecibles. Así fue que cierto día, mientras desayunaba con unos buenos amargos en Barcelona, sin pensarlo mucho, saqué un pasaje al sudeste asiático para la siguiente semana. Como mi prioridad era conocer lugares y culturas y el reloj no era una preocupación me pareció una buena opción elegir un ticket Low Cost a Bangkok que tardaría 33 horas en llegar a destino, incluyendo una escala de 17 horas en Shangai. China? Yo? Ahora? Por qué no?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  A veces trato de encontrar en otras cosas la euforia que se siente decir que si a todo, por más loco que suene, y ver que pasa. Pero al día de la fecha no pude encontrar algo que genere esa misma sensación en mi. Y es que es tan adictiva… Y ahí estaba yo haciéndome preguntas. Qué es lo más grave que me puede pasar? Perderme? “Siempre hay alguien que te va a ayudar”. Que me roben? “Siempre hay alguien que te va a ayudar”. Que por una loca razón desaparezca mi mochila con pasaporte, dinero y todo? “Siempre hay alguien que te va a ayudar”. Frente a todas mis preguntas siempre aparecía la misma respuesta, hasta que me quedé sin preguntas. Y es que somos así, tantas veces nos dejamos dominar por nuestros miedos (que son sólo creaciones irreales de nuestra cabeza) que siempre encontramos una buena excusa para quedarnos en el molde y no arriesgar. No arriesgar para no perder. No perder que? Qué es lo que quiero conservar? Es en verdad tan valioso para no arriesgarlo? Y todo lo que me pierdo de ganar por no arriesgar?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Bueno Marina, dale, ya fue, mandate y después vemos, si pasa algo alguien nos va a ayudar.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Y así fue como puse a prueba mi teoría para corroborar que siempre, aunque sea en el otro lado del mundo, hay alguien que te ayuda. Jamás pensé que mi teoría quedaría en jaque en el primer intento de probarla. Y es que en china, entre tantos millones de chinos, es muy difícil encontrar a ese que está dispuesto a ayudarte.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Expectativa: llegar a las 6 am al aeropuerto de Shangai, conseguir moneda local, dejar mi mochila en la consigna del aeropuerto, tomarme un bus/tren que me lleve al centro y conocer algo de la ciudad. Comer, tomar algo y volver a las 9 pm a tomar mi vuelo, feliz de haber conocido un nuevo lugar.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Realidad: Luego de hacer migraciones, intento cambiar mi dinero por Renminbis (moneda china). No hay problema, los aeropuertos tienen muchas casas de cambio que están abiertas las 24hs. Bueno, no en china. Cuando pude encontrar la única casa de cambio, me desayuné que estaba cerrada.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Igual, uno siempre se queda tranquilo en los aeropuertos porque al menos ahí, casi todos saben hablar en inglés y la gente sabrá decirnos a qué hora abre la casa de cambio. Bueno, no en china. Ni siquiera los empleados hablaban otro idioma que no sea mandarín. Y si, tiene lógica, es la primera lengua mundial y gracias a ella pueden comunicarse con más de 800 millones de personas. Para qué van a molestarse en hablar otro idioma? Está bien, lo acepto. Plan B, busco WI FI que hay en la mayoría de los aeropuertos y traduzco lo que quiero decir.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Bueno, agenden, no hay WI FI en el aeropuerto de Shangai. Plan C, gestos, señas, dramatización, lo que sea para que me entiendan. Bueno, no en china. Un chino resuelve mucho más rápido un cubo Rubik antes de comprender el acertijo indescifrable que representa señalarle el local de casa de cambio después de señalar el reloj de tu muñeca. Las señas y gestos que creemos son universales no funcionan en ese pequeño universo llamado China.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Resignada a conseguir efectivo pero con esperanza de poder pagar con tarjeta, me dedico a encontrar por mis propios medios el puesto de consigna de equipaje, pero me di cuenta que de nada había servido mi esfuerzo cuando vi a la mujer detrás del mostrador mirándome con cara de pánico frente a ese objeto tan extraño y peligroso que le mostré, poco conocido como tarjeta de crédito. Fue como mostrarle un crucifijo a un endemoniado.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Después de tantas dificultades para comunicarme, tuve miedo y pensé seriamente en no salir del aeropuerto. Pero después pensé en lo ridículo que sería perder mi único día en China por miedo a hablar con la gente y supe que no me lo hubiera perdonado nunca. Fue así como me cargué mi mochila al hombro y decidí ir con ella.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Y la ayuda siempre llega. En este caso fue una pareja de españoles que esperaban su próximo vuelo en un par de horas. Me dijeron que había un tren magnético súper rápido que llagaba al centro de la ciudad y que se podía pagar con tarjeta. También me dieron un mapa impreso de la ciudad. Que tiernos, mapa impreso en el año 2018. Lo acepté más por amabilidad que por necesidad (por lo general no me gusta llevar mapas y folletos porque son peso extra en la mochila) y dándoles las gracias me dirigí a tomar el famoso MACLEV. Horas más tarde me daría cuenta que no les agradecí lo suficiente.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Arriba de ese tren que se movía con una velocidad increíble veía a lo lejos la ciudad que jamás me imaginé que visitaría, y ahí, recién ahí, me di cuenta de lo lejos que había llegado. Esa sensación de vencer mi miedo y lanzarme estaba otra vez dentro de mí, y era ella la que hacía que todo valiera la pena.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Lástima que duró poco. Luego de un trayecto de 15 minutos, una chica muy amablemente me invitaba a descender del tren por lo que deduje que terminaba el recorrido. Ya estoy en el centro? Qué rápido! Pero en qué parte del centro estoy? Esos de ahí son dos occidentales? Si! Esta es la mía! Le pregunté a dos Belgas dónde me encontraba, a lo que me respondieron que estaba en una estación de metro en las afueras de la ciudad y que tenía que tomarme un subte para llegar al centro. No hay problema, los metros en casi todo el mundo se pueden pagar con tarjeta. Bueno, no en China. Creo que la chica que vendía los boletos en esa estación era pariente de la que trabajaba en la consigna de equipajes del aeropuerto, porque tenia exactamente la misma cara cuando le mostré mi tarjeta de crédito.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Era una estación de metro enorme, con carteles llenos de rayitas de colores que mostraban el sinnúmero de líneas que se desplegaban en la ciudad, con muchos molinetes, con muchos guardias, con gente, mucha gente. Gente haciendo fila para comprar sus boletos, todos apurados yendo y viniendo y corriendo cuando escuchaban el sonido de un metro arrivando, con la esperanza de que sea el que esperan y no perderlo. Y ahí yo, con mi mochilita, en lo más parecido a un laberinto que vi en mi vida, esperando que alguien se apiadara de mí y me ayudara. Pero a nadie parecía preocuparle mi cara de desesperación y mis señas inentendibles.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Los más sensibles frenaban a escuchar mi pregunta y si tenían una respuesta para darme, esa respuesta era en mandarín (nunca terminaré de entender ese extraño fenómeno que se da cuando uno pregunta algo en inglés y la otra persona empieza a dar indicaciones en chino. Como entendió mi pregunta si no habla inglés?). Los demás ni siquiera se interesaban por mi pregunta o lo que tuviera para decirles. Sentí una mezcla de miedo, bronca y unas ganas terribles de tomarme el tren de vuelta al aeropuerto y que esa pesadilla pasara rápido.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Me dispongo a encontrar un cajero automático que seguramente, como la mayoría de los cajeros del mundo, tendría la opción de idioma inglés. Bueno, no en China. Ahí estábamos los dos, el cajero con su pantalla llena de jeroglíficos y yo más perdida que Tarzán en reunión de consorcio.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Respiro hondo y empiezo a atraer a esa persona, a esa única persona que pudiera decirme donde carajo había un banco o casa de cambio. No fue fácil que me entendiera, recuerden que si un pulgar y un índice frotándose entre sí para nosotros significa dinero, en china no significa absolutamente nada, así como tampoco la palabra Bank o Money. Pero después de un rato intentando, ese extraño policía que se atrevió a hablar con una extranjera pudo indicarme dónde había un banco.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Genial! Ahora abro el Google Maps para llegar hasta el banco y… el Google que? No en China  my darling. Posta que no sabías que en China no funciona Google? Por lo general, cuando voy a ir a un país trato de investigar poco sobre él, saber lo menos posible, de manera que el nivel de sorpresa sea el mayor posible. Vaya sorpresita con China!
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ahí recordé ese mapa que, mis ahora ángeles de la guarda, me habían regalado y que yo acepté de mala gana. Con un nivel de neurosis extrema contaba cada cuadra que caminaba, releyendo el nombre de cada calle veinte veces, como si memorizar el nombre de un probable prócer chino me ayudara de algo. Siendo las 8 de la mañana llegué al bendito banco, que por cierto abría a las 9. Di gracias a Dios por haberme regalado un hermoso día de sol y en su calorcito me relajé y esperé a que el banco abriera. Pobre ilusa. A las 9 una mujer comienza a levantar la persiana del banco y me acerco para entrar. La mujer me mira y balbucea algo en chino que claramente no entendí. Lo que sí entendí fue su gesto de “no abrimos” y la persiana bajando nuevamente. En serio? Esto me está pasando a mi? QUIEN ME MANDO A VENIR A CHINAAAAAA????
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Basta, me cansé. Voy a caminar todo el día sin importar los 8 kg que llevo en la espalda ni a donde llegue. A partir de ahí, mi única preocupación fueron dos, la hora para volver al aeropuerto y no perder el mapa, mi único auxilio en esa jungla.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;//img/posts/china/china-02.jpg&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;

&lt;p&gt;
Mis sentidos se fueron despertando de a poco, con los olores típicos que brotaban de las comidas callejeras y perfumaban todo a su alrededor, con el ruido caótico del tráfico (aún siendo que estaba en las afueras de la ciudad), con las imágenes que me ofrecía esa ciudad oriental que apenas se desperezaba. Con sus adornos coloridos por doquier, la gente cocinando, comiendo, lavando los platos y hasta secando su ropa en la calle, mostrando su vida al primer espectador que supiera valorar esas escenas. Mi impresión fue ver gente que vive su vida de manera individual, apurada para llegar a no sé donde, y que poco parece preocuparles lo que suceda a su alrededor. Su atención está puesta en el trabajo, en sus urgencias y en protegerse de la contaminación con los barbijos más estrambóticos que puedan encontrar en el mercado. A causa de eso, a la mayoría no podía vérsele el rostro, sólo los ojos, ojos que no paraban de mirarme, haciéndome sentir más desubicada que torta frita en fiesta de quince.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Caminé cerca de 2 horas hasta llegar al río que bordea la ciudad, el cual solo se puede atravesar por algún medio de trasnporte. Por supuesto pasé por la puerta de otros bancos, pero ya estaba negada, no quería ni pensar en todo lo que implicaría cambiar dinero, encontrar el metro indicado, volver a la estación en horario, etc.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Así que me senté a contemplar la vista, pensando en por qué la vida me había llevado a ese lugar. Y me recosté en el césped a descansar de tantos nervios. Claro, los chinos corren de acá para allá y no se detienen a sentarse en el césped. Todos los que pasaban me señalaban y se reían de mí por estar descansando en un lugar público. Y me sentí completamente sola, y triste, porque empecé a pensar que me esperaban más de 2 meses en Asia. Si todo iba a ser así ya mismo me estaba sacando un vuelo de vuelta a Europa.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
El día se me hizo interminable. Había intentado comprar un agua con la tarjeta y no funcionó. No podía siquiera sentarme en un bar a tomar y comer algo. Por suerte siempre hay un Mc donal´s que nos ofrece generosamente su baño.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Cerca de las 5 emprendo mi camino de vuelta a la estación. Al fin pasó este día interminable! Sólo me tengo que fijar en el map…. El mapa? No, por favor no! Si yo lo puse acá y lo cuidé todo el camino… no puede ser! BASTAAAAA! (Admito que a esta altura ya me reía sola de mi situación)
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Agradecí a Dios mi estado de neurosis que me hizo contar cuántas cuadras a la derecha, izquierda y rectas había hecho exactamente, lo cual me permitió caminar las 2 horas de vuelta hasta la estación sin mapa y sin tener que depender de preguntarle a un chino que seguramente no me ayudaría en nada.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Cuando finalmente puse mis pies en el aeropuerto eran las 7:30 de la tarde. Faltaban varias horas para mi vuelo. Necesitaba hablar con alguien. Miro a mi alrededor y eran todos orientales. Miro mi celular y sin WI FI imposible hablar con alguien. Así que hice lo que cualquier persona madura haría en un aeropuerto mientras espera su vuelo, empezar a llorar desconsoladamente.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
  Decido buscar mi cuaderno viajero para desahogarme escribiendo al menos. El cuaderno tiene la imagen de una mujer en pose de yoga meditando, y al agarrarlo veo que se dañó la tapa justo en la frente de la chica dejando un agujero en el papel. No tengo idea de cómo pudo romperse si en la mochila sólo había ropa y no había nada cerca que pudiese romperlo. Así que deduje que la vida respondió a la pregunta que le hice frente al rio. Estuve acá para abrir mi cabeza. Y eso me pareció más que suficiente.
&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;///img/posts/china/china-03.jpg&quot; alt=&quot;Imagen mía frente al río&quot;&gt;

&lt;p&gt;
  Por supuesto que me arrepentí de no haber cambiado el dinero en otro banco y no haber tomado un metro para conocer más de la ciudad. Pero me lo perdono, porque es lo que mi cabeza me permitió hacer ese día. Y después de todo, salí de mi zona de confort.
&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;
  Agunos recuerdos...
 &lt;/h2&gt;

&lt;div id=&quot;carouselExampleIndicators&quot; class=&quot;carousel slide&quot; data-ride=&quot;carousel&quot;&gt;
  &lt;ol class=&quot;carousel-indicators&quot;&gt;
    &lt;li data-target=&quot;#carouselExampleIndicators&quot; data-slide-to=&quot;0&quot; class=&quot;active&quot;&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li data-target=&quot;#carouselExampleIndicators&quot; data-slide-to=&quot;1&quot;&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;li data-target=&quot;#carouselExampleIndicators&quot; data-slide-to=&quot;2&quot;&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
  &lt;div class=&quot;carousel-inner&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;carousel-item active&quot;&gt;
      &lt;img class=&quot;d-block w-100&quot; src=&quot;///img/posts/china/china-01.jpg&quot; alt=&quot;First slide&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;carousel-caption d-none d-md-block&quot;&gt;
      &lt;h5&gt;La hora chino&lt;/h5&gt;
      &lt;p&gt;era el 10 de octubre&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;carousel-item&quot;&gt;
      &lt;img class=&quot;d-block w-100&quot; src=&quot;///img/posts/china/china-02.jpg&quot; alt=&quot;Second slide&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;carousel-caption d-none d-md-block&quot;&gt;
        &lt;h5&gt;Calzon con palometa?&lt;/h5&gt;
        &lt;p&gt;Los chinos si sacan los trapitos al sol&lt;/p&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;carousel-item&quot;&gt;
      &lt;img class=&quot;d-block w-100&quot; src=&quot;///img/posts/china/china-03.jpg&quot; alt=&quot;Third slide&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;carousel-caption d-none d-md-block&quot;&gt;
        &lt;h5&gt;La costanera de rosario photoshopeada &lt;/h5&gt;
        &lt;p&gt;...&lt;/p&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;a class=&quot;carousel-control-prev&quot; href=&quot;#carouselExampleIndicators&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;prev&quot;&gt;
    &lt;span class=&quot;carousel-control-prev-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Previous&lt;/span&gt;
  &lt;/a&gt;
  &lt;a class=&quot;carousel-control-next&quot; href=&quot;#carouselExampleIndicators&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;next&quot;&gt;
    &lt;span class=&quot;carousel-control-next-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Next&lt;/span&gt;
  &lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- &lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;The Final Frontier&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;There can be no thought of finishing for ‘aiming for the stars.’ Both figuratively and literally, it is a task to occupy the generations. And no matter how much progress one makes, there is always the thrill of just beginning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There can be no thought of finishing for ‘aiming for the stars.’ Both figuratively and literally, it is a task to occupy the generations. And no matter how much progress one makes, there is always the thrill of just beginning.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;blockquote&quot;&gt;The dreams of yesterday are the hopes of today and the reality of tomorrow. Science has not yet mastered prophecy. We predict too much for the next year and yet far too little for the next ten.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Spaceflights cannot be stopped. This is not the work of any one man or even a group of men. It is a historical process which mankind is carrying out in accordance with the natural laws of human development.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Reaching for the Stars&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As we got further and further away, it [the Earth] diminished in size. Finally it shrank to the size of a marble, the most beautiful you can imagine. That beautiful, warm, living object looked so fragile, so delicate, that if you touched it with a finger it would crumble and fall apart. Seeing this has to change a man.&lt;/p&gt;

&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;https://source.unsplash.com/Mn9Fa_wQH-M/800x450&quot; alt=&quot;Demo Image&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;To go places and do things that have never been done before – that’s what living is all about.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Space, the final frontier. These are the voyages of the Starship Enterprise. Its five-year mission: to explore strange new worlds, to seek out new life and new civilizations, to boldly go where no man has gone before.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As I stand out here in the wonders of the unknown at Hadley, I sort of realize there’s a fundamental truth to our nature, Man must explore, and this is exploration at its greatest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Placeholder text by &lt;a href=&quot;http://spaceipsum.com/&quot;&gt;Space Ipsum&lt;/a&gt;. Photographs by &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; --&gt;</content><author><name>Ivan Oliva</name></author><summary type="html">Llevaba apenas 2 meses y tres países de Europa en mi aventura de ser mochilera, con toda la inexperiencia, incertidumbre y miedos que eso implica. Pero más fuerte que todo era el deseo de adrenalina que genera ir hacia lo desconocido, lo inesperado, países impredecibles. Así fue que cierto día, mientras desayunaba con unos buenos amargos en Barcelona, sin pensarlo mucho, saqué un pasaje al sudeste asiático para la siguiente semana. Como mi prioridad era conocer lugares y culturas y el reloj no era una preocupación me pareció una buena opción elegir un ticket Low Cost a Bangkok que tardaría 33 horas en llegar a destino, incluyendo una escala de 17 horas en Shangai. China? Yo? Ahora? Por qué no? A veces trato de encontrar en otras cosas la euforia que se siente decir que si a todo, por más loco que suene, y ver que pasa. Pero al día de la fecha no pude encontrar algo que genere esa misma sensación en mi. Y es que es tan adictiva… Y ahí estaba yo haciéndome preguntas. Qué es lo más grave que me puede pasar? Perderme? “Siempre hay alguien que te va a ayudar”. Que me roben? “Siempre hay alguien que te va a ayudar”. Que por una loca razón desaparezca mi mochila con pasaporte, dinero y todo? “Siempre hay alguien que te va a ayudar”. Frente a todas mis preguntas siempre aparecía la misma respuesta, hasta que me quedé sin preguntas. Y es que somos así, tantas veces nos dejamos dominar por nuestros miedos (que son sólo creaciones irreales de nuestra cabeza) que siempre encontramos una buena excusa para quedarnos en el molde y no arriesgar. No arriesgar para no perder. No perder que? Qué es lo que quiero conservar? Es en verdad tan valioso para no arriesgarlo? Y todo lo que me pierdo de ganar por no arriesgar?</summary></entry></feed>